---
templateKey: article
title: '如何安全地接受媒体采访2【案件更新版】'
slug: 'safe-for-media-interviews-2'
date: 2023-03-02T03:21:57.265Z
description: '近日，有人假冒记者接近白纸运动行动者或者相关组织，从中获取他们个人信息或者关键资料。结合目前个案我们讲讲如何辨别真假记者以便安全地接受媒体采访。'
featuredpost: false
featuredimage: /img/fishing.jpg
trending: 1
isbrief: false
columnist: 公民安全行动指南
contributors:
  - type: '编辑'
    name: '公民安全行动指南小组'
tags:
  - "公民安全行动指南"
  - "假冒记者"
  - "媒体采访"
  - "白纸运动"
  - "Telegram"
---

近日，[有人假冒记者接近白纸运动行动者或者相关组织](https://chinadigitaltimes.net/chinese/693383.html)，从中获取他们个人信息或者关键资料。我们曾经在公民安全行动指南系列中发布过[《如何安全地接受媒体采访》](https://ngocn2.org/article/2022-12-13-safe-for-media-interviews/)，现在结合个案讲讲我们如何辨别真假记者以便安全地接受媒体采访。

## 1. 关于工具

> 据自由亚洲报道：“白纸运动”能够迅速蔓延海内外，有赖通讯软件Telegram（电报）传播消息，形成庞大反抗力量。然而海外华裔艺术家巴丢草 @badiucao 近日揭发有人利用Telegram，冒充路透社记者，接触“白纸运动”相关异议组织。

相关阅读：[自由亚洲｜假路透社记者刺探"白纸运动"及海外港人情报](https://www.rfa.org/mandarin/yataibaodao/gangtai/al-02282023121341.html)

报道提到有人利用Telegram和Instagram这些软件接近行动者。在我们往期的[公民安全行动指南系列](https://ngocn2.org/columnist/digital-security-guide/)中，也再三强调过[Telegram的安全性](https://ngocn2.org/article/2022-12-08-set-telegram-safe/)。由于Telegram受到国内行动者的欢迎，也容易成为警察搜捕群组成员或者进行渗透的突破口。最近，更有不少行动者的电报账号被盗，常见的电报盗号手法如下：

盗号者已成功盗取了你熟悉的朋友的电报账号，通过他们的账号给你发送一些信息，比如请求你帮忙点击某些按钮/小程序/文件等，然后还需要你截图发回给他们。比如下图：

![22](/Users/admin/Documents/GitHub/ipmp/static/img/fishing2.jpg)
<center><font color=gray>电报盗号常见的实际例子。图片来源网络安全资料</font></center>

当你出于对朋友的信任，点击某些来历不明的按钮/链接，账号就可能已经非常危险。正如上图的右边显示，返回的截图恰恰显示了登陆验证码，当你发出截图时，盗号者就会登录你的账号，成功盗取。然后继续盗取你身边朋友的账号。

上文所举的例子只是当前电报盗号的其中一种常见手法，盗号者可能有更多我们难以想象的手法来盗取你的账号。

### 如何有效预防这类盗号手法，保护个人账号安全：

1. 首先是要有安全意识。即使最信任的朋友，如果发现有异常，就需要立即通过其它安全方式与本人再三确认。

如果是可以信任的朋友，至少有两种以上安全通讯软件联系方式。这样可以保障在一款通讯软件上接到一个可能有风险的请求，也可以在另外一款软件上进行确认。如果不是可信任的朋友，且没有第二种或以上的安全联系方式，请慎重考虑是否需要点击/打开一些不明来历的链接或文件。

2. 请浏览和参考[《如何设置Telegram(电报)安全和隐私功能》](https://ngocn2.org/article/2022-12-08-set-telegram-safe/)，进行基础安全设置。

3. 如果你发现自己已被盗号，请尽可能立即通过其他安全联系方式，告知周围的朋友或一些群组的管理员，请求他们把你账号移除出来，或者暂时拉黑。同时，通过各种方式向电报申诉取回账号。

4. 这些盗号的方式也许不仅仅针对电报，不同的（安全）软件都有他们相应的登录机制，盗号者会针对这些机制设计出相应的盗号策略。这些策略不仅仅关于网络信息安全，同时也利用了社会工程学，比如利用你对朋友的信任。所以无论使用哪种安全软件，都不能认为绝对安全，因而掉以轻心。

## 2. 关于记者身份的证明

回到案例当中，

> 一个冒充路透社记者 @JessiePang0125 的人今天找我（巴丢草）采访，这个假记者甚至给我发了Jessie本人的记者证照片。

连假记者证都准备好的盗号者确实让人真假难辨，一般记者也多是用记者证来证明自己的身份，而且这位盗号者冒充的也是主流媒体旗下的记者，并且关注中国的议题和进行相关报道。

从冒充对象的选择到假证明材料的准备，可以看出这个冒充者是经过精心设计的。一般人看到有记者证，也是网上能搜到的关注中国议题的主流媒体记者，或者就会相信ta的身份。

**但巴丢草却能细心发现这个记者证已经过期，同时通过推特向记者本人求证。**

这两个举动非常重要，一方面是这份精心准备的假材料其实也会有瑕疵，因此，如果我们有安全意识和足够细心，同样也可以发现相关的漏洞。另外，更重要的原则是与本人在更公共的社交媒体上进行求证。一般主流媒体较为知名的记者都会经营自己的社交媒体账号，比如推特。**通过这些社交媒体账号直接与本人确认是很重要的方法。**

有读者会问，那万一这个社交账号也被盗号了怎么办？由于这些社交媒体账号，比如推特，也是记者用于搜集爆料和反馈的重要途径，如果被盗号也会争取在最短时间内取回和升级安全措施。如果你担心账号仍有被盗风险，可以先留意这个账号最近发言是否有异常，或者在评论区是否有回复被盗号等等，如果无任何异常，而且最近仍在保持更新，那么可以直接与相关账号联系以确认。

如果没办法直接找到开设公共社交账号的记者本人进行确认，其它判断方式可以参考[《如何安全地接受媒体采访，为亲友或者运动发声》](https://ngocn2.org/article/2022-12-13-safe-for-media-interviews/)文中提到的要点，里面包含了如何识别真假记者，安全接受采访的工具，以及接受采访的注意事项等等，欢迎全文浏览。如果你无法确认这个记者身份，你可以拒绝接受采访。如果感到记者的问题太涉及个人隐私，你可以拒绝回答。如果感觉记者的问题，措辞或者流程有问题，让你感觉不安全，你也可以考虑终止整个采访。

## 3. 一旦发现假记者，你可以如何处理

如果你通过核查，确认这是一个假记者，那么就可以像巴丢草一样去做。巴丢草的做法是当即进行质询，追踪和公开揭发，以免更多人受害。正如文中的假记者这样，一旦他们身份败露，

> 4.当我质询这个假记者时，它删除了Telegram的所有对话并消失。我设法抓到了一些截图，显示它的Telegram识别ID为1480932955。这是一个令人震惊的发现，这种人的身份很可能是中国国安警察。

他们会立即删除所有信息，甚至让这个账号从网络上消失，然后开始准备第二个新身份，或者盗取其他人的身份，继续诈骗行为。

**更稳妥起见，在质询前，我们可以做一个评估，保存资料和截图准备，然后再质询、追踪和公开揭发。**

首先要评估自己在不知情的情况下，已给假记者透露了什么信息，判断这些信息对自己或其他人会有什么影响，目前需要立即做些什么应对。

其次，关于保存资料和截图准备等，是了解这个账号已经接触或者渗透了多少个人或者群组，是否可以通过现有信息反查到ta的资料，这样可以有利后面的质询，追踪和公开揭发。

当你通过核查和质询，确认了这是一个假记者，同时也大概掌握ta已渗透的群组范围。应该像巴丢草一样，立即通过这些保存截图证据，向社群和媒体等公开揭发这个假记者。同时尽量保护好自己的个人信息，比如注意到截图中可能泄露的元数据问题。如果你希望这是一个匿名的揭发，你可以提前向媒体和社群说明，要求他们进行信息处理。

上述这些做法，是为了帮助大家提高警觉，以辨别真假记者，保护个人和社群的信息安全。


在紧迫的时间内讨论这个重要的话题，我们知道将会有不少疏漏。欢迎给我们提供反馈意见和提出你的问题：it.ngocn@protonmail.com，我们将尽力完善。

**墙内链接：**

**图片版**
<br>https://mcusercontent.com/da19421f050388da556911ffe/images/9217a6de-a785-fd7a-d3e8-026e3b70e5e1.png

**PDF版**
<br>https://mcusercontent.com/da19421f050388da556911ffe/files/93004bc5-9e78-a559-c941-1d7c716682ba/如何安全地接受媒体采访2_案件更新版_.pdf

**PDF加密版（密码0302）**
<br>https://mcusercontent.com/da19421f050388da556911ffe/files/28152a24-be47-49b3-2ba2-d2e6310356d4/Pp9_9k_3eLE2D3ke0I3_3m.pdf